\chapter{Datenschutz}

Durch den Einsatz privater Endgeräte im Unternehmensumfeld kann es zu wechselseitigen Zugriffsmöglichkeiten auf private, personenbezogene Daten oder besonders schützenswerte Unternehmensdaten kommen. 
Um die Interessen natürlicher Personen zu wahren existieren Rechtsvorschriften. Für den Schutz von Unternehmensdaten hingegen müssen zusätzlich Maßnahmen zur Absicherung ergriffen werden.


\section {Rechtsrahmen}
Vor der Einführung einer Bring Your Own Device Lösung in einem Unternehmen entsteht juristischer Klärungsbedarf bezüglich der Gültigkeit verschiedener Rechtsvorschriften. In der Bundesrepublik Deutschland gelten folgende Gesetzestexte:
\subsection{Bundesdatenschutzgesetz}
Das Bundesdatenschutzgesetz  (BDSG) ist wohl das bekannteste Gesetz im Kontext des Datenschutzes. Oberstes Ziel  dieser Rechtsvorschrift ist es, das Persönlichkeitsrecht jeden einzelnen im Umgang mit personenbezogenen Daten zu wahren. Hierzu stellt das BDSG einige Grundsätze zum Schutz der personenbezogenen Daten auf. So ist das Speichern, Aufbewahren und Verarbeiten personenbezogener Daten nur in Verbindung eines Zweckes erlaubt, dies kann beispielsweise eine aktive Geschäftsbeziehung sein. Um diesen Zweck rechtfertigen muss die Betroffene Person im Voraus eine wirksame Einwilligung der Datenerhebung und Verarbeitung erteilen. Ist dies nicht der Fall, liegt ein sanktionierbarer Datenschutzverstoß vor. Allgemein ist zur Datenvermeidung bzw. Datensparsamkeit aufgerufen, um nur die für den Zweck der Datenverarbeitung nötigen Daten vorzuhalten. Ebenso darf nicht jeder Mitarbeiter eines Unternehmens, welches personenbezogene Daten speichert auf diese Zugriff haben. Somit muss eine Zugriffsbeschränkung der verschiedenen Personenkreise und ggf. eine Anonymisierung bzw. Pseudonominierung für diese stattfinden. Jede betroffene Person hat zu jeden Zeitpunkt das Recht auf Auskunft über die gespeicherten Daten und das Recht auf Änderung und Löschung. Bei dem Recht auf Löschung gibt es jedoch die Ausnahme, dass Unternehmen die personenbezogenen Daten speichern diese erst nach Ende der Zweckbindung plus die Dauer der gesetzlichen Aufbewahrungsfristen bspw. zehn Jahre bei Rechnungen löschen müssen. 

Quelle: BSDG (https://dsgvo-gesetz.de/bdsg-neu/1-bdsg-neu/)

\subsection{Europäische Datenschutz Grundverordnung}
Die ab 25.Mai 2018 inkrafttretende Europäische Datenschutz Grundverordnung (EU-DSGVO) bringt einige Neuerungen im Bezug auf das Datenschutzrecht. Eine europäische Grundverordnung hat die Eigenschaft, dass diese in jedem Mitgliedstaat der Europäischen Union in lokales Recht umgewandelt werden muss. Folglich ergänzt bzw. verstärkt die EU-DSGVO in Deutschland das Bundesdatenschutzgesetz. Neben den neuen gesetzlichen Rahmenbedingungen ändert sich auch der Bußgeldkatalog bei Datenschutzverstößen erheblich. Pro datenschutzrechtlichem Verstoß drohen einem Unternehmen eine Strafe bis zu einer Höhe von 20.000.000 Euro oder bis zu vier Prozent des gesamten weltweiten Jahresumsatzes. Die vom BDSG festgesetzten Bußgelder betragen derzeit maximal 300.000 Euro pro Datenschutzverstoß.  Um keinen Datenschutzverstoß zu begehen, müssen sämtliche Unternehmen ihre Verarbeitungs- und Löschprozesse in Zusammenhang mit personenbezogenen Daten an die Neuerungen durch das EU-DSGVO anpassen. 

Quelle: https://www.datenschutzbeauftragter-info.de/fachbeitraege/eu-datenschutz-grundverordnung/

\subsection{Arbeitsrecht}
Betriebsvereinbarungen, Vereinbarungen im Arbeitsvertrag. 
\subsection{Handelsgesetz}
\subsection{Strafrecht}
\subsection{Steuerrecht}
\section {Schützenswerte Daten}

Als schützenswerte Daten werden alle Unternehmensinternen Informationen bezeichnet, die für 



\section {Weitere Aspekte}

\subsection{Haftung}













